---
title: >-
    بخش ۱۳ - ادیب صابر ترمذی
---
# بخش ۱۳ - ادیب صابر ترمذی

<div class="n" id="bn1"><p>ادیب صابر ترمذی - رحمة الله علیه، وی شاعری فصیح و فاضلی لبیب بوده و اشعار وی را لطافتی کامل و ملاحتی تمام حاصل است، و افاضل به تقدم وی معترفند چنان که انوری وی را بر خود ترجیح نهاده آنجا که در قطعه ای تعداد کمالات خود می کند و در آن می گوید:</p></div>
<div class="b" id="bn2"><div class="m1"><p>این همه بگذار با شعر مجرد آمدم</p></div>
<div class="m2"><p>چون سنایی هستم آخر گر نه همچون صابرم</p></div></div>
<div class="n" id="bn3"><p>و از جمله سخنان وی است این چند بیت:</p></div>
<div class="b" id="bn4"><div class="m1"><p>ای روی تو چون خلد و لب تو چو سلسبیل</p></div>
<div class="m2"><p>بر خلد و سلسبیل تو جان و دلم سبیل</p></div></div>
<div class="b" id="bn5"><div class="m1"><p>در طاعت هوای تو آمد دلم از آنک</p></div>
<div class="m2"><p>از طاعت است یافتن خلد و سلسبیل</p></div></div>
<div class="b" id="bn6"><div class="m1"><p>ناهید پیش طلعت تو کی دهد فروغ</p></div>
<div class="m2"><p>خورشید نزد خدمت تو کی بود جمیل</p></div></div>
<div class="b" id="bn7"><div class="m1"><p>بغداد حسن و مصر جمالی و چشم من</p></div>
<div class="m2"><p>بغداد را چو دجله بود مصر را چو نیل</p></div></div>
<div class="b" id="bn8"><div class="m1"><p>از بار رنج هجر تو قدم شده کمان</p></div>
<div class="m2"><p>وز زخم دست عشق تو خدم شده چو نیل</p></div></div>
<div class="n" id="bn9"><p>و از جمله اشعار وی است این قطعه:</p></div>
<div class="b" id="bn10"><div class="m1"><p>دوات ای پسر آلت دولت است</p></div>
<div class="m2"><p>بدو دولت تند را رام کن</p></div></div>
<div class="b" id="bn11"><div class="m1"><p>چو خواهی که دولت کنی از دوات</p></div>
<div class="m2"><p>الف را ز پیوند تا لام کن</p></div></div>